% !TEX root = ./main.tex
% !TEX outputDirectory = ./Build/

\chapter{Observaciones}

\section{General}

\paragraph{Cummins 2009} \label{Cummins 2009}
\textbf{An Overview of Lightning Locating Systems: History, Techniques, and Data Uses, With an In-Depth Look at the U.S. NLDN}

Las primeras mediciones de el campo magnético generado por la actividad eléctrica fue hecho en 1985. En 1920 se empezaron a hacer estudios sobre los patrones de los campos magnéticos y durante la 2da guerra mundial se empezaron a utilizar estas señales para ubicar tormentas.

Los Total Lightning Mapping permiten obtener una detallada estructura temporal y espacial de las descargas a partir de operar en las VHF pero no permiten obtener información de la polaridad, carga y corriente. Estos se pueden dividir en 2 tipos, los basados en interferometría en donde se disponen varias antenas cercas una de otra y permiten detectar rayos lejanos y los basados en el tiempo de arribo (TOA) en donde se ubican las antenas en una gran región y detectan los rayos en el interior, en estos últimos entran los Lightning Mapping Array. En el paper destacan diferencias en la detección que proveen cada uno.

Luego están los sistemas que detectan los rayos en un área extensa a partir de medir las ondas en el espectro VLF/LF y permiten obtener información de la ubicación, polaridad y corriente pico. La idea del funcionamiento es más o menos la misma que antes, varias antenas miden el mismo rayo y triangulan la posición. La desventaja es que detectan principalmente rayos a tierra y solo los intranube más intensos porque los primeros tienen una corriente pico mucho más alta.

Los sensores a escala global se pueden separar en los satelitales y en los de superficie. Los primeros como el Optical Transient Detector (OTD) y el Lightning Imaging Sensor (LIS) proveen datos de gran calidad pero sensan una zona específica del globo por unos pocos minutos y no logran separar entre rayos a tierra e intranube. Hubo algunos satélites que median la radiación VHF de los rayos también. Las redes de superficie globales se basan en tener antenas ubicadas en los distintos continentes y usar la metodología TOA pero claramente tienen poca eficiencia de detección teniendo picos en donde hay más densidad de antenas.

La National Lightning Detection Network (NLDN) se inició en 1983 para cubrir la costa este de EEUU con apoyo de un instituto de investigación y fue creciendo a requerimiento de este hasta cubrir todo el país en 1989. Para mediados de la década del 90 implementaron mejoras llevando las eficiencia al 80-90\% con una localización de 0.5 km con estos valores cayendo rápido por fuera de EEUU. Luego mejoró la región de Canadá al acoplarse con un red de este país.

\section{GLM}

\section{Otras observaciones}

\paragraph{Adcock y Clark 1947} \label{Adcock y Clark 1947}
\textbf{The location of thunderstorms by radio \\direction-finding}

Con la llegada de la segunda guerra mundial había escasez de observaciones entonces se empezó a impulsar fuertemente el desarrollo de la detección de rayos. El rayo en su camino por la atmósfera va emitiendo radiación que es la que captan las antenas y generalmente están polarizadas elípticamente y utilizando la técnica de direction-finding pueden localizar los rayos. Las reflecciones de la radiación en la ionósfera y la recepción de los distintos impactos de un mismo rayo complican la localización de los rayos. Proponen varias formas de reducir el error.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Trabajar con frecuencias menores:} Frecuencias menores tienen menor error en la polarización. Pero tiene la desventaja de la que la energía reciba es mucho menor.
    \item \textbf{Cambios en las antenas:}
    \item \textbf{Métodos de modulación de brillo:} No se entiende mucho pero es algo como aumentar el brillo del osciloscopio al detectar un rayo.
    \item \textbf{Métodos de tiempo de retraso:} Medir el tiempo de retraso que tiene una señal para llegar a 3 antenas diferentes y triangular. Tiene el problema de que la onda recibida puede ser levemente distinta en cada antena y hay que poder detectarlas igual en todas.
    \item \textbf{Medición de rango forma de onda:}
\end{itemize}

Ponen las caraterísticas y diagramas del circuito del sistema de direction-finding que desarrollaron.

\paragraph{Horner 1954} \label{Horner 1954}
\textbf{The accuracy of the location of sources of atmospherics by radio direction-finding}

Las primeras intentos operativos de tener un sistema de detección de rayos tenían mucho error e incluso era aleatorio. Con la implementación de \nameref{Adcock y Clark 1947} y el agregado de una nueva estación, los errores se redujeron pero seguía habiendo errores de hasta 10° en para algunas estaciones. Las fuentes de error en la localización se deben a errores instrumentales, errores del observador, cables cercanos a las instalaciones, errores en la localización de las antenas (terrenos con pendientes inducen errores) y errores en la polarización de la onda. Concluyen que el error instrumental y del observador pueden ser despreciados respecto de los otros, la interferencia entre las ondas de distintos rayos es aleatoria y el error inducido es bajo hasta distancias de 1000 km y para más de 1500 km es la fuente principal de error, los errores por la ubicación de las antenas puede generar mucho error pero puede ser corregido y los errores por la polarización son especialmente importantes en distancias intermedias y en especial de noche.

\paragraph{Lewis et al. 1960} \label{Lewis et al. 1960}
\textbf{Hyperbolic Direction Finding with sferics of Transatlantic Origin}

Proponen medir la diferencia en el tiempo de arribo de la onda generada por el rayo en disitntas antenas para triangular la posición y de esta manera eliminan el error inducido por la polarización que tiene la metodología de direction-finding. La red consta de 3 antenas "esclavas" que miden el momento en que arriba la onda y lo envian a una estación "maestra" que también mide y es donde se hacen las mediciones. Para esta metodología es escencial que la forma de la señal recibida en cada antena sea similar, esto se ve afectado por la propagación de la onda en la atmósfera, el ruido y el error instrumental (este es el único controlable). La red está instalalada en Nueva Inglaterra y para testear la metodología se proponen localizar rayos en Europa tomando como referencia la ubicación que les dio la Oficina Británica de Meteorología durante Julio y Agosto de 1959. Encontraron que tenían un bias de 0.3 millas náuticas (0.5 km) de diferencia respecto de las mediciones británicas y un desvío de 31 millas náuticas (57 km). Notar que están asumiendo a las observaciones británicas como la verdad, estas también tienen un error.

\paragraph{Proctor 1971} \label{Proctor 1971}
\textbf{A Hyperbolic System for Obtaining VHF Radio Pictures of Lightning}

A partir del conocimiento de que los rayos emiten radiación en el espectro VHF se proponen localizar las emisiones de los rayos y generar una imagen de los mismos. Para localizar los rayos emplearon 5 estaciones donde 4 miden y reenvian a la 5 para centralizar los datos y midiendo el tiempo de retraso con que llega a cada una triangulan la posición. Para realizar la localización toman las 5 mediciones de un mismo rayo y las van comparando dejando alguna fuera, si todas las mediciones se diferencian en más de 100 m rechazan el dato.

\paragraph{Wolfe y Nagler 1980} \label{Wolfe y Nagler 1980}
\textbf{Conceptual design of a a spaceborne lightning sensor}

Hasta esta época las mediciones de rayos con satélites se limitaban a sensores montados en satélites de órbita polar y solo funcionaban de noche (excepto rayos muy intensos) entonces proponen un sensor geoestacionario que funcionaría también de día. Hacen estimaciones de cómo tiene que estar diseñado el sensor para poder detectar los rayos, por ejemplo, el sensor tiene que medir a una frecuencia igual a la de la duración de los rayos para poder detectarlos incluso de día debido a que la radiación reflecjada del Sol es varios ordenes de magnitud mayor.

\paragraph{Orville et al. 1983} \label{Orville et al. 1983}
\textbf{An East Coast Lightning Detection Network}

La red de la costa este se basa en la metodología de Magnetic Direction Finding (MDF) en la que el campo magnético emitido por los rayos es sensado por diversas antenas sobre las que se induce un voltaje que depende de la dirección de incidencia. La red consta de 10 antenas y dicen tener un 80\% de detección en la zona de intersección. Muestran un caso de estudio en el que hubo una gran cantidad de rayos y analizan realizan algunos análisis. Encuentran que la tasa de rayos positivos aumenta hacia el final del evento por ejemplo. También analizan el entorno sinóptico y remarcan que el pronóstico fue bastante malo para este caso.

\paragraph{Lee 1986a} \label{Lee 1986a}
\textbf{An experimental study of the remote location of lightning flashes using a VLF arrival time difference technique}

Con la metodlogía de Arrival Time difference (ATD), a partir de medir la diferencia en el tiempo de arribo de la señal a 2 estaciones se puede definir la ubicación del rayo en la línea de ATD constante para esas 2 estaciones, agregando una estación más y comparándola con alguna de las otras 2 se puede limitar la ubicación a solo 2 puntos, agregando una cuarta estación la ubicación es única. Al usar 4 estaciones también se puede ir dejando una redundante para tener una estimación del error en la ubicación. Una configuración en la que las 4 antenas forman un cuadrado es lo ideal para tener una ubicación muy precisa dentro de este. Definen que para tener un sistema que reemplace al ridection finding tiene que medir las ATD con una precisión de 25 $\mu m$, para ello emplean una técnia de correlación para poder matchear los rayos recibidos en las distintas antenas. Esperan que la metodología propuesta les permita una resolución de los ATD de 0.1 $\mu m$. Una problemática que destacan de esta metodología es que los relojes de cada estación deben estar sincronizados lo mejor posible, explican como lo hicieron. De la comparación surge que la metodología ATD puede localizar mejor los rayos que la direction finding y cuando se observan muchos asociados a un mismo sistema el ATD tiene menor dispersión.

\paragraph{Lee 1986b} \label{Lee 1986b}
\textbf{An Operational System for the Remote Location of Lightning Flashes Using a VLF Arrival Time Difference Technique}

La técnica de direction finding para este tiempo ya era obsoleta y además debido a su costo y por cuestiones políticas se implementa la metodología de \nameref{Lee 1986a} como su reemplazo. El sistema emplea 7 estaciones donde una es la central a la que las demás le envían las señales procesadas de los rayos recibidos y en esta se realizan los cálculos para localizar los rayos y retransmitir la información. Cada una de las estaciones va "escuchando" y cuando detecta un pico asociado a un rayo, graba la señal por un determinado tiempo que es uniforme para todas las estaciones. Una diferencia con \nameref{Lee 1986a} es que no se pueden transmitir todos los rayos detectados por limitaciones en la transferencia por lo que se realiza una selección. Esta selección se realiza a partir de emplear una de las estaciones como selectora imponiendo un umbral de detección bajo, todos las detecciones se envían a la estación control que determina un timestamp y lo envía a las otras estaciones para que reporten sus detecciones en torno a este. Para reportar los datos usan un estandar de la OMM que replica lo que se hacía con el direction finding pero este no logra representar la precisión de los nuevos datos por lo que también generan un mensaje con más resolución. La posibilidad de con pocas estaciones cubrir un gran área brinda la oportunidad de tener solo las estaciones suficientes como para tener redundancia si falla alguna. El sistema operativo logra localizar 400 rayos por hora.

\paragraph{Orville y Songster 1987} \label{Orville y Songster 1987}
\textbf{The east cost lightning detection network}

Describen de nuevo el funcionamiento de la red nombrada en \nameref{Orville et al. 1983} que para este tiempo ya curbría toda la costa este de EEUU. Hacen más bien una estadística de las observaciones registradas hasta el momento. Detectan que los rayos negativos tienen una corriente pico mayor y que su distribución posee también posee una asimetría mucho mayor. Encuentran una clara mayor incidencia de rayos positivos en invienrno con un pico de 80\% de la totalidad de los rayos mientran que en verano es cercana a 0. Los errores en la detección de la red los asocian a que los rayos pueden ser de intensidad débil y no superar el umbral de detección, el sistema puede detectar el rayo pero no superar los criterios para asignarlo como nube-tierra o si el rayo ocurre en un intervalo de 6 milisegundos posterior a otro detectado. Los errores en la corriente pico surgen de los valores incluidos en la ecuación que usan para estimarla y están principalmente asociados a la precisión con que miden la ubicación del rayo.

\paragraph{Christian et al. 1989} \label{Christian et al. 1989}
\textbf{The Detection of Lightning From Geostationary Orbit}

Hacen la descripción del sensor Lightning Mapper Sensor (LMS) que proponían para montar en los GOES de mediados de 1990. Estudios previos realizados desde aviones volando por encima de tormentas demostraron que es posible localizar tanto los rayos intranube como los a tierra al detectar picos de energía en el espectro visible/infrarrojo cercano. La idea es que tenga una resolución de 10 km y aplicar diversos filtros para poder tener una buena detección incluso durante el día porque en este caso se tiene la radiación del Sol reflejada que "enmascara" los rayos.

\paragraph{Christian et al. 1992} \label{Christian et al. 1992}
\textbf{Lightning Imaging Sensor (LIS) for the Earth Observing System}

Es el documento técnico sobre el sensor LIS. Citan varios papers sobre estimaciones satelitales de la actividad eléctrica pero destacan que estos primeros intentos tenían poca resolución y eficiencia de detección. Se basan en estudios previos desde aeronaves y es trabajos previos como \refname{Christian et al. 1989} para construirlo. Destacan las ventajas que va a traer por su resolución de 10 km en un campo de visión de 1000x1000 km y su frecuencia de observación de 2 ms y la capacidad de sensar tormentas durante algunos minutos. Describen también las diversas líneas de investigación que se verían beneficiadas por las observaciones, entre las que se encuentran el estudio de relaciones entre la precipitación y la actividad eléctrica, climatologías de actividad eléctrica y estudios relacionados a su distribución espacial, mejor entendimiento de la electrificación de la atmósfera y estudios que relacionan la actividad eléctrica con la química de la atmósfera. Por último describen las características del instrumento y cuestiones operativas del funcionamiento.

\paragraph{Cummins et al. 1998} \label{Cummins et al. 1998}
\textbf{A Combined TOA/MDF Technology Upgrade of the U.S. National Lightning Detection Network}

En este trabajo se comentan los desarrollos que se hicieron para mejorar la eficiencia de la National Lightning Detection Network (NLDN) que surgió de combinar 3 redes que cubrían distintos sectores de EEUU como la mencionada en \nameref{Orville y Songster 1987} para tener una única red nacional en 1991. Los desarrollos se dieron en torno a aumentar la eficiencia de detección y una mejor localización de los rayos. Para ellos se empezaron a combinar los sensores MDF con los Time Of Arrival (TOA) en una tecnología denominada IMPACT. La red cuenta con una transmición de datos en tiempo real y un reprocesamiento posterior en el cual se tienen en cuenta calibraciones de los sensores y rayos que no pudieron procesarse en tiempo real en casos de una gran actividad eléctrica. La red consiste en sensores TOA e IMPACT distribuidos a lo large de EEUU. Además de las mejoras en la detección incluyeron un algoritmo de clustering para agrupar en flashes. Con las nuevas mejoras, el error en la localización de los rayos, se redujo a 500 m y la eficiencia de detección se encuentra entre 80 y 90 \%.

\paragraph{Jacobson et al. 1999} \label{Jacobson et al. 1999}
\textbf{FORTE observations of lightning radio frequency signatures: Capabilities and basic results}

Describe las observaciones de las rayos a partir de las ondas VHF desde un satélite. Ya había habido satélites con este tipo de sensores pero tenían el problema de que estaban afectados por las emisiones generadas por el humano y terminaban enmascarando la mayoría de los rayos y solo se detectaban los más intensos. El satélite FORTE aplica diversos filtros para poder quedarse con la mayoría de los rayos, hacen una descripción de todo el proceso. Centran el análisis especialmente en un tipo de rayos detectado por el satélite anterior que son los TIPP (transionospheric pulse pairs) y poder determinar su origen (reflexión de la emisión del rayo en la superficie o actividad asociada al rayo generada en la ionósfera). Realizan varios análisis de los datos y todos le coinciden con lo esperado por la teoría de que se producen por la reflexión de la emisión del rayo en la superficie.

\paragraph{Thomas et al. 2000} \label{Thomas et al. 2000}
\textbf{Comparison of ground-based 3-dimensional lightning mapping observations with satellite-based LIS observations in Oklahoma}

Hacen una comparación entre los rayos detectados por un Lightning Mapping Array (LMA) que mide las descargas en el rango del VHF contra las observaciones del sensor LIS en el satélite TRMM para el caso de una tormenta en donde se tienen observaciones de ambos. Encuentran que el LIS detecta la mayoría de las descargas pero se le escapan principalmente aquellos que se confinan a las capas más bajas aunque en varios de esos casos, fueron tomados como ruido por el algoritmo que usan para filtrarlo. De un total de 128 descargas detectadas por el LMA y 101 que se extendieron a niveles altos, el LIS detectó 99 aunque un bajo porcentaje fueron filtradas como ruido. Encuentran una tendencia a las detecciones del LIS se dan principalmente al final de las descargas intranube. Se detectaron casi la totalidad de los intranube y un 60\% de los a tierra.

\paragraph{Dowden et al. 2002} \label{Dowden et al. 2002}
\textbf{VLF lightning location by time of group arrival (TOGA) at multiple sites}

Detectar los rayos usando la metodología ATD tiene complejidades para definir el momento en que la señal del rayo llega a las diferentes antenas, y esto es más complicado cuanto más lejos se encuentra la antena de la ubicación del rayo debido a la atenuación. Una mejor metodología es usar el tiempo al que arriba la onda total que se propaga a la velocidad de grupo. La detección del TOGA se hace cuando la derivada de la fase de la onda respecto de la frecuencia cambia de signo.

\paragraph{Betz et al. 2004} \label{Betz et al. 2004}
\textbf{Lightning detection with 3D-discrimination of intracloud and cloud-to-ground discharges}

Las redes de VLF generalmente solo detectan la posición 2D del rayo, en este trabajo proponen una metodología para ubicarlos también en altura y así poder discriminar entre rayos a tierra e intranube. La idea no es tener una ubicación precisa de la altura sino más bien tener una idea general de si fue cerca de superficie o no. En general , en el rango VLF, se usan tratamientos estadísticos para diferenciarlos. En este caso proponen explotar el uso de una red de pequeña escala para comparar el tiempo de retardo asumiendo que la emisión se dio cerca de superficie (rayo a tierra) o en altura (intranube). El funcionamiento es el siguiente, primero detectan la ubicación del rayo en 2D de manera convencional y luego para la estación más cercana al rayo comparan el retardo con el esperado para una emisión cerca de superficie, aunque operativamente meten la estimación de la altura dentro del algortimo de ubicación del rayo.

\paragraph{Boeck et al. 2004} \label{Boeck et al. 2004}
\textbf{A demonstration of the capabilities of multisatellite observations of oceanic lightning}

Hacen un estudio en el que combinan las observaciones del LIS (\refname{Christian et al. 1992}) con el FORTE (\refname{Jacobson et al. 1999) para obtener mayor información sobre una misma tormenta. En un período de 4 años buscaron los casos en que sensaron la misma tormenta y encontraron 5 casos sobre el océanos pero analizan solo el caso de un MCS. En general todos los rayos detectados por el LIS también fueron detectados por el isntrumento óptico del FORTE pero este último suele ver menos. Las mediciones de los otros sensores del TRMM como el radar y los que generan imágenes satelitales en IR y MW muestran que los rayos se generan en la zona de precipitación y especialmente asociadas a la fase hielo.

\paragraph{Lay et al. 2004} \label{Lay et al. 2004}
\textbf{WWLL global lightning detection system: Regional validation study in Brazil}

Testean la red World Wide Lightning Location (WWLL) que registra rayos en todo el globo en Brasil que se encuentra alejado de las antenas como para evaluar la red en un escenario extremo. Para esta estapa inicial de la red usaban la metodología TOA pero estaban ya testeando la TOGA de \refname{Dowden et al. 2002}. De manera global tiene una eficiencia de detección de 1\% pero esto se debe a que las antenas estaban concentradas principalmente en Oceanía y Asia y como un rayo tiene que ser detectado por al menos 4 antenas en Brasil la detección va a ser muy baja. Para realizar la verificación emplean los rayos detectados que tienen menor incerteza y comparan contra una red local que tiene un 90\% de eficiencia para los rayos más intensos. Sobre Brasil la eficiencia de detección es del 0.3\% y solo detectan los casos más intensos. En cuanto a la localización el error es de aproximadamente 20 km.

\paragraph{Thomas et al. 2004} \label{Thomas et al. 2004}
\textbf{Accuracy of the Lightning Mapping Array}

Hacen un estudio teórico y experimental de los errores en las mediciones del Lightning Mapping Array en Nuevo México. Arranca haciendo una revisión de los primeras redes VHF instaladas. Para estimar el error en la localización lanzaron un globo sonda con un emisor de VHF para que la red pueda ubicarlo y un GPS para saber la posición exacta. Para rayos dentro de la red, los errores medidos fueron del orden de los 10 m en latitud y longitud y levemente mayores en la vertical, especialmente cerca de superficie donde puede llegar alos 100 m. Para rayos fuera de la red el error en azimuth crece como la distancia a la red y el error en rango y altura como el cuadrado de la distancia a la red, en todos los casos la distancia está escalada por el tamaño de la red. Además de usar globos sonda para testear la red, también usaron las emisiones que generan los aviones al pasar por nubes con partículas de hielo.

\paragraph{Jacobson et al. 2006} \label{Jacobson et al. 2006}
\textbf{Performance Assessment of the World Wide Lightning Location Network (WWLLN), Using the Los Alamos Sferic Array (LASA) as Ground Truth}

Comparan la red WWLLN con la red LASA sobre la región de Florida durante la temporada de vernao de 2004. De todos los rayos detectados por la WWLLN, el 94\% se encuntran dentro de 1 ms y 100 km de un rayo detectado por LASA, y de ese 6\% restante, muchos se los puede emparejar ampliando el rango de tiempo a 200 ms, dejando solo un 1.7\% sin un par. De todos los rayos emparejados solo el 26\% son intranube. En cuanto al error en la posición, es menor a 15 o 20 km. La WWLLN tiende a detectar los rayos más intensos, y en especial, los de polaridad negativa, aunque esto puede estar afectado por la climatología de Florida donde la mayoria de los rayos son negativos. Por último evalúan si ambos detectan las mismas tormentas y si existe un proporcionalidad entre la tasa de descargas medidas por LASA y WWLLN con le objetivo de una posible asimilación de datos (via calor latente o rate de precipitación) y encuentran que la habilidad de detección de la WWLLN es buena pero existe una proporcionalidad pero no es constante, incluso puede variar con el momento del día.

\paragraph{Mach et al. 2007} \label{Mach et al. 2007}
\textbf{Performance assessment of the Optical Transient Detector and Lightning Imaging Sensor}

Hacen un estudio de cómo afecta la metodología de clusterización de los datos a los resultados. El algoritmo de clusterización se basa en 3 niveles donde cada elemento de un nivel se asocia solamente con uno del nivel superior. El nivel más bajo son los \textbf{eventos} que representan la unidad básica de detección, es decir, un pixel excedió el umbral de detección en una imagen. El siguiente nivel son los \textbf{grupos}, que representan eventos que se dan en píxeles consecutivos. El último nivel son los \textbf{flashes} que representan grupos que se distancias menos de una "x" cantidad de km e "y" ms, donde "x" e "y" dependen del sensor (Para el LIS son 5.5 km y 330 ms). La primer pureba que hacen es permitir que los grupos puedan correlacionarse en el tiempo para agarrar eventos que pueden haber quedado en imágenes consecutivas. Esto claramente reduce la cantidad de grupos en el set de datos que usaron pero aumenta la cantidad de flashes porque grupos que antes se podían unir en un solo flash ahora ya no pueden. La otra opción que prueban sobre los grupos es permitir un gap de pixels entre eventos para asociarlos a un mismo grupo, esto no les genera un cambio significativo. Para el algoritmo que agrupa grupos en flashes pruebas 2 cosas, cambiar el tiempo y la escala espacial en que se correlacion grupos. Al variar el tiempo entre 100 y 1000 ms, para tiempos menores al default (330 ms) la cantidad de flashes aumenta y para tiempos mayores se reduce, esto es espcialmente claro en los casos que presentan mayores tasas de rayos. Al cambiar la escala espacial con que agrupan grupos al tomar valores de 1 km la cantidad de flashes se cuadruplicaba y nuevamente el mayor efecto se ve en las mayores tasas.

\paragraph{Abarca et al. 2010} \label{Abarca et al. 2010}
\textbf{An evaluation of the Worldwide Lightning Location Network (WWLLN) using the National Lightning Detection Network (NLDN) as ground truth}

Evalúan a la WWLLN usando la NLDN como verdad durante un período de 3 años. Para comparar ambas redes tomaron los rayos que la WWLLN detectó en al menos 5 sensores y en la NLDN se quedaron solo con los rayos a tierra. A grandes rasgos, la distibución de rayos detectados por cada una de las redes es similar pero la tasa de rayos por $km^{2}$ en la WWLLN es aproximadamente 1 orden de magnitud menor. Para determinar si 2 rayos detectados por cada una de la redes es el mismo, tomaron 20 km como umbral espacial y que se encuentren dentro del mismo segundo, porque esa es la resolución con que están los datos en la WWLLN. Encuentran que la eficiencia de detección fue aumentando con los años de estudio hasta llegar a un 10\% de los rayos a tierra, principalmente porque la red fue mejorando. Al evaluar la función de distribución de la corriente en los rayos coincidentes encuentran un bias de la WWLLN hacia mayores corrientes (especialmente en las de carga negativas), esto también hace que para los rayos más intensos de carga negativa la WWLLN tenga una eficiencia de detección de hasta el 35\%. En cuanto a la localización, encuentran un bias promedio de aproximadamente 5 km hacia el noroeste. Encuentran que el ciclo diurno de actividad cambia entre las dos redes, la NLDN presenta un pico por la tarde y la WWLLN presenta ese pico desplazado y otro por la mañana y un mínimo que coincide con el máximo de la NLDN, hacen algunas hipótesis pero no obtienen nada concluyente.
